\documentclass[12pt, A4]{article}

% I don't know how many are needed, we can delete some if unused later
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mwe}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{bm}
\usepackage{placeins}
% \usepackage{pgfplots}

\graphicspath{ {./out/} {./media/} }

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definizione}[section]
\newtheorem{prop}{}[section]

\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}

\let\Oldsection\section
\renewcommand{\section}{\FloatBarrier\Oldsection}

\let\Oldsubsection\subsection
\renewcommand{\subsection}{\FloatBarrier\Oldsubsection}

\let\Oldsubsubsection\subsubsection
\renewcommand{\subsubsection}{\FloatBarrier\Oldsubsubsection}

% Allow nested enumarations
\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii}
\renewcommand{\theenumii}{\theenumi.\arabic{enumii}.}

\date{2020 - 2021}
\author{
  Brollo Andrea\\
  147293\\
  \texttt{147293@spes.uniud.it}
  \and
  Mazzer Nicholas\\
  148172\\
  \texttt{148172@spes.uniud.it}
  \and
  Noacco Francesco\\
  149624\\
  \texttt{149624@spes.uniud.it}
  \and
  Roitero Martina\\
  149630\\
  \texttt{149630@spes.uniud.it}
}
\makeindex

\title{\textbf{Alberi binari di ricerca}}
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \maketitle
\end{titlepage}
\tableofcontents
\newpage

  \section{Introduzione}
  Questo studio consiste nell'implementazione e nell'analisi di tre strutture dati di alberi binari di ricerca, confrontando una media sui tempi per le operazioni di base: inserimento e ricerca.
\\\\
  Il processo consiste in:
  \begin{enumerate}
  \item Generare un numero \(i\) randomico;
  \item Ricercare \(i\) nell'albero:
    \begin{enumerate}
    \item Se lo trovo, termino.
    \item Se non lo trovo, inserisco \(i\) nell'albero.
      \end{enumerate}
    \end{enumerate}

    \section{Modalità di benchmark}
    \subsection{Risoluzione di sistema}
    \begin{definition}Si definisce \textbf{risoluzione di sistema} il minimo intervallo di tempo misurabile sulla macchina.
    \end{definition}

    Per trovare la risoluzione di sistema è stato utilizzato il modulo  \texttt{time} di python.
    Nonostante fosse stato proposto di trovare la risoluzione tramite un ciclo, questo risulta inadatto perché python è un linguaggio interpretato, e la risuluzione calcolata in questo modo sembra essere di \(430ns\) nonostante sia effettivamente di \boldmath \(1ns\).

    \subsection{Minimo tempo misurabile}
    Avendo la risoluzione di sistema e un errore relativo massimo ammissibile \(E = 0.001\) per trovare il minimo tempo misurabile basta utilizzare la formula
    \[T_{min} = R \times \left( \frac 1 E + 1  \right)\]

    
    \subsection{Calcolo dei tempi}
    Il calcolo dei tempi viene fatto sfruttando il modulo \texttt{time} di python che ci permette di ottenere il time stamp corrente in nanosecondi.
    Utilizzando la funzione prima e dopo ogni algoritmo, è possibile ottenere la sua durata.\\
    Per evitare di ottenere valori sotto il minor tempo misurabile, questo processo si ripete fin quando la somma \(S\) dei tempi di \(n\) applicazioni dell'algoritmo risulta superiore a \(T_{min}\), e basterà fare poi una media dei tempi impiegati \[T_{mid} = \frac S n\]

    \subsection {Deviazione standard}
    È innanzitutto necessario ripetere \(n\) volte ogni singola misurazione.
    Data una lista \(T\) dei tempi si definisce deviazione standard \(\sigma\)
    \[\sigma = \sqrt{\frac {\sum \left((T_i - mean(T))^2 \right) } n}\]
    È una misura di quanto variano i valori rispetto alla media.

    \subsection{Generazione grafici}
    I dati generati dall'algoritmo sono stati salvati su dei file \textbf{csv}, i quali sono stati poi usati dai moduli \texttt{pandas} e \texttt{seaborn} di python per generare i grafici.
\newpage
    \section{Strutture dati}
    \subsection{Binary Search Trees}
    \begin{center}
      \includegraphics[height=.2\textheight]{bst}
    \end{center}
    Albero binario di ricerca semplice. Il salvataggio e la ricerca dei dati si basano sulla seguente proprietà:\\\\
    Per ogni nodo \(n\), ogni nodo del sottoalbero radicato nel figlio destro ha la chiave di valore maggiore della chiave di \(n\). Ogni nodo nel sottoalbero radicato nel figlio sinistro ha chiave di valore minore della chiave di \(n\).\\\\
    La struttura dati non viene mai bilanciata, il che può portare ad alberi sbilanciati.
    \subsection{Alberi AVL}
    \begin{center}
      \includegraphics[height=.2\textheight]{avl}
    \end{center}
    Albero binario di ricerca autobilanciante. Il bilanciamento viene ottenuto tramite rotazioni, e viene effettuato quando l'altezza del figlio destro e del figlio sinistro differiscono di più di 1.
    \subsection{Red Black Tree}
    \begin{center}
      \includegraphics[height=.2\textheight]{rbt}
    \end{center}
    Un altro albero di ricerca autobilanciante. Alle informazioni base di un nodo viene aggiunto un campo per il colore, in modo da poter applicare le diverse proprietà su cui un red black tree si basa per mantenere il bilanciamento:
    \begin{enumerate}
    \item Le foglie sono NIL e nere;
    \item La radice è nera;
    \item I figli di un nodo rosso sono neri;
    \item Per ogni nodo \(n\), ogni cammino \(n\)-foglia ha lo stesso numero di nodi neri.
      \end{enumerate}

      \section{Benchmark}
      \subsection{Numeri pseudo-casuali}
      Gli elementi da ricercare/inserire vengono generati in modo pseudo-casuale.
      \subsubsection{Calcolo dei tempi}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{time-linear}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{time-log}
      Nel caso medio i tre alberi hanno tempi abbastanza simili, con il BST che mostra una maggiore varianza nei dati, dovuta probabilmente alle diverse lunghezze dei suoi cammini. Gli AVL mantengono un andamento medio più basso rispetto alle strutture dati, e sembrano avere la stessa crescita asintotica dei Red Black Tree.
      \subsubsection{Deviazione standard}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{stddev-linear}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{stddev-log}
      La deviazione standard dei BST come ci si aspetta presenta degli 'spike' in corrispondenza di quelli del tempo di esecuzione. Tra AVL e RBT si può notare che gli AVL mantengono per tutta la prova una deviazione standard abbastanza bassa, mentre i Red Black partono più alti ma si allineano poi agli AVL. Per grandi quantità di dati, i Red Black Tree sembrano i più stabili.
      \subsection{Caso peggiore per BST}
      Il caso peggiore per il BST consiste nell'inserire i nodi in ordine (de)crescente, il che genera un albero in cui ogni nodo ha solo un figlio, che corrisponde banalmente a una lista.
      Per inserire i nodi sempre in ordine crescente è bastato generare in anticipo tutti i punti da inserire in una lista e poi ordinarla.
      \subsubsection{Calcolo dei tempi}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{time-linear-bst}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{time-log-bst}
      In questo caso, come prevedibile il Binary Search Tree è ordini di grandezza più lento delle strutture dati autobilancianti. Con una crescita quadratica, si distacca da RBT e AVL che invece mantengono un andamento simile.
      
      \subsubsection{Deviazione standard}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{stddev-linear-bst}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{stddev-log-bst}
      Anche per la deviazione standard si ripete quanto già visto nel grafico dei tempi.
      Lo scarto quadratico medio risulta mediamente più alto per tutte le tipologie di alberi rispetto alla generazione pseudo-randomica, perché per ragioni pratiche il numero di test per ciascuna operazione è stato molto ridotto rispetto al caso medio.

      \section{Conclusioni}
      Se la quantità di dati da elaborare è limitata, i Binary Search Tree sono la struttura dati più veloce: anche se (leggermente) sbilanciati, la semplicità della loro implementazione li rende più rapidi delle alternative.

      Quando la quantità di dati da inserire è molto grande, la complessità asintotica logaritmica degli alberi bilanciati inizia ad avere spessore sul tempo impiegato. In particolare AVL è una buona via di mezzo tra BST e RBT, dove questi ultimi si comportano molto bene lavorando su quantità di dati molto grandi.
      
\end{document}
